---
title: "มาสร้างเงินเดือนเดือนที่ 13 ด้วยปันผลกันเถอะ"
slug: "/142"
date: "2018-06-09T17:26:27.000Z"
description: "ในยุคสมัยนี้ใคร ๆ ก็ต้องการมีรายได้เพิ่มขึ้น แต่หลาย ๆ ครั้งการมีรายได้เพิ่มก็แปลว่าเราจะต้องเหนื่อยเพิ่มขึ้น "
image: "./images/grass-1913167_1280.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การพัฒนาตัวเอง","การลงทุน","Self Improvement","แนวคิดการลงทุน"]
---

ในยุคสมัยนี้ใคร ๆ ก็ต้องการมีรายได้เพิ่มขึ้น แต่หลาย ๆ ครั้งการมีรายได้เพิ่มก็แปลว่าเราจะต้องเหนื่อยเพิ่มขึ้น ไม่ว่าจะเป็นการสร้างธุรกิจเอง หรือการเลื่อนตำแหน่ง ซึ่งแน่นอนว่ารายได้เพิ่มขึ้นพร้อมกับความรับผิดชอบที่เพิ่มขึ้นด้วย

แต่ก็มีรายได้อีกทางหนึ่งที่เราอาจจะไม่ต้องเหนื่อยมากเท่าไหร่ และสามารถเริ่มได้ตั้งแต่วันนี้เลย ทางออกที่ว่าก็คือการลงทุนเพื่อรับปันผล

แนวคิดของปันผลนั้นง่ายมาก เป็นแนวคิดเดียวกันกับการรับดอกเบี้ยเงินฝากจากธนาคาร แต่อาจจะต้องรู้บางเรื่องเพิ่มเติมก่อนที่จะนำไปลงทุนเพื่อรับปันผล

เรื่องแรกคือ การฝากเงินในธนาคาร หากเป็นบัญชีออมทรัพย์เราก็สามารถนำเงินเข้าและถอนออกไปทุกเมื่อ แต่การนำเงินไปลงทุน การนำเงินเข้า และถอนออกจะไม่สามารถทำได้ทันที

เรื่องที่สองคือ การฝากเงินในธนาคาร ส่วนใหญ่แล้วเป็นการฝากเพื่อสภาพคล่อง หากเราต้องการเงินสดเมื่อไหร่ หรือเกิดเหตุฉุกเฉิน เราก็สามารถนำออกมาใช้ได้ทันที

แต่การนำเงินไปลงทุน เราจะต้องฝากเงินไว้ให้นานที่สุดเท่าที่จะเป็นไปได้โดยไม่ถอนออกมา โดยระยะเวลาอย่างต่ำควรจะมากกว่า 2 ปีขึ้นไป

สองข้อข้างต้นเป็นหลักการที่เราจะต้องรู้ก่อนที่จะเริ่มนำเงินมาลงทุนเพื่อปันผล เพราะหากขาดหลักการแล้วเราอาจจะเสียเงินได้ง่าย ๆ

จริง ๆ แล้วเราสามารถวางเงินเพื่อกินปันผลได้หลากหลายรูปแบบ ไม่ว่าจะเป็นกองทุนปันผล หรือแม้กระทั้งหุ้นของบริษัทโดยตรง

ทั้งนี้การเลือกลงทุนทุกครั้งเราจะต้องประเมินความเสี่ยงก่อน ซึ่งผมก็ไม่อยากให้เงินของท่านต้องมาละลายหายไป ดังนั้นผมจึงอยากจะแนะนำง่าย ๆ แต่ใช้ได้ผลจริง

ประเมินความเสี่ยง

เราจะต้องประเมินก่อนเสมอว่าแหล่งที่เราจะนำเงินไปวาง มีความเสี่ยงเท่าใดที่จะไม่ชำระปันผลตามที่คิดไว้

หากเราต้องการนำเงินไปลงทุนในกองทุนปันผล เราเพียงต้องศึกษาอดีตของกองทุนว่ามีปันผลทุกปีหรือไม่ ซึ่งจริง ๆ แล้วส่วนนี้ไม่ยากเลย ทุกกองทุนจะมีผู้ให้คำปรึกษาและแนะนำแก่ท่าน ท่านเพียงแค่ศึกษาข้อมูลจากหลาย ๆ กองทุน เปรียบเทียบกัน ท้ายที่สุดแล้วท่านจะมีคำตอบในใจอย่างแน่นอน

หรือหากเราต้องการลงทุนในหุ้นของบริษัทโดยตรง ผมก็มีคำแนะนำอย่างง่าย ๆ สำหรับเริ่มต้น คือให้เลือกเฉพาะบริษัทที่ท่านสามารถเห็นในชีวิตประจำวันได้ไม่ยากและมีประวัติปันผลมาอย่างต่อเนื่อง ยกตัวอย่างเช่น ห้าง Central  ร้านสะดวกซื้อ 7-11
โรงพยาบาลใกล้บ้าน และอีกหลาย ๆ บริษัท

เหตุผลหลักที่เลือกเฉพาะบริษัทในชีวิตประจำวันก็เพราะว่าท่านจะสามารถติดตามได้
ง่าย ๆ ว่าบริษัทนั้น ๆ จะสามารถจ่ายปันผลให้แก่ท่านได้

ประเมินผลตอบแทน

จุดประสงค์เราต้องการจะสร้างเงินเดือนเดือนที่ 13 แปลว่าเราก็จะต้องกลับมาดูก่อนว่าเรามีเงินเดือนเท่าไหร่

สมมติว่าผมมีเงินเดือนประจำเดือนละ 20,000 บาท ผลตอบแทนที่ผมต้องการก็คือเงินปันผลอีก 20,000 บาทต่อปี ทำให้ท้ายที่สุดแล้วหากไม่รวมโบนัส ผมจะมีรายได้รวมอยู่ที่ 140,000 บาทต่อปี จากเดิมเพียง 120,000 บาท

หากผมตั้งโจทย์ไว้ว่าต้องการปันผลปีละ 20,000 บาท คำถามต่อมาคือต้องการเงินต้นเท่าไหร่?

โดยปกติแล้วอัตราปันผลต่อเงินต้นของเราจะอยู่ที่ 4 – 5% ดังนั้นสูตรคำนวนหาเงินต้นที่ต้องการคือ ปันผล x 20

เมื่อคำนวนเสร็จ ผมจะได้คำตอบว่าเงินต้นที่ผมจะต้องมีคือ 400,000 บาท!

ประเมินระยะเวลา

มาถึงตรงนี้หลาย ๆ คนก็อาจจะท้อกันไปไม่มากก็น้อย

ไม่แปลกครับที่เราเห็นตัวเลขแล้วจะท้อ เพราะเงินต้นที่เราต้องมีเมื่อเทียบกับเงินเดือนแล้วมันดูช่างห่างไกลยิ่งนัก

แต่เราอาจจะลืมอะไรบางอย่างไป นั่นคือเรามักจะลืมตัวไปว่าเราต้องการผลตอบแทนวันนี้ทันที! ซึ่งหากเรากลับมาตั้งสติแล้วเราจะพบว่าเพราะเราต้องการทันที เราจึงท้อแท้ เพราะความเป็นไปได้มันแทบจะไม่มี

ดังนั้นผมอยากจะให้กลับมามองใหม่ว่า เงินต้นและปันผลที่เราต้องการเราจะค่อย ๆ สร้างมันขึ้นมาโดยใช้เวลาหลายปี

เหมือนกับเราจะปลูกต้นไม้ครับ เราจะต้องค่อย ๆ รดน้ำ และรดอย่างต่อเนื่องเป็นปี ๆ เพื่อท้ายที่สุดต้นไม้ของเราจะเติบโตขึ้นอย่างมั่นคง

วิธีการคือให้เราจะต้องแบ่งเงินเดือนออกมาส่วนหนึ่งเพื่อนำไปลงทุนทุก ๆ เดือน จุดนี้เองที่จะวัดว่าเรามีความมานะมากเพียงใด ความยากไม่ใช่การอดทนออมเงินครับ แต่เป็นการอดทนไม่นำเงินออกมาใช้เมื่อเริ่มเห็นเงินก้อนใหญ่ขึ้นในแต่ละปี

##สุดท้าย

โดยสรุปแล้ว หากเราต้องการที่จะสร้างอะไรบางอย่าง เราก็จะต้องเสียอะไรบางอย่างครับ

ถึงแม้ปันผลจะทำให้เราสามารถมีเงินเดือนเดือนที่ 13 ได้โดยไม่เหนื่อยออกแรงมาก แต่เราก็จะต้องศึกษาความรู้เพิ่มขึ้นพอสมควร

การอดออมเป็นเรื่องที่ยากมากสำหรับหลาย ๆ คน เพราะแค่ค่าใช้จ่ายแต่ละเดือนก็แทบจะไม่มีเหลือออมเท่าไหร่ แต่ทุกคนสามารถเริ่มได้วันนี้เลย เพราะฉะนั้นทุกคนเท่าเทียมกัน ขึ้นอยู่กับว่าเราอยากจะมีเงินเพิ่มหรือเราอยากจะใช้จ่ายจนไม่มีเงินเหลือ

แต่ที่หลาย ๆ คนไม่ประสบความสำเร็จเพราะไม่ใช่การออมเงินครับ แต่เป็นการทนเห็นเงินก้อนใหญ่ไม่ได้ครับ เห็นแล้วคันมืออยากนำออกมาใช้จ่าย

การนำเงินก้อนออกมาใช้นั้นเป็นเรื่องต้องห้ามครับ ทางเดียวที่เราจะสามารถใช้เงินได้คือเงินจากเงินเดือนและปันผลเท่านั้น

สุดท้ายนี้ก็อยากจะเป็นกำลังใจให้คนที่มีความฝันทุกคนครับ อย่างลืมหมั่นศึกษาหาความรู้อยู่บ่อย ๆ การลงทุนที่ดีที่สุดคือการลงทุนในความรู้ครับ เพราะมันจะติดตัวคุณไปชั่วชีวิต

---

Credit: http://guawesome.com/blog/2018/02/09/มาสร้างเงินเดือนเดือนท/
